\newpage
\section{Mô hình chung cho các loại dữ liệu} \label{general_model}% 1 trang

Ở phần trước, khóa luận đã thử nghiệm xây dựng mô hình đánh giá chất lượng ảnh chỉ dựa vào dữ liệu của mô hình đọc số chứng minh thư nhưng kết quả chưa tốt do công thức tạo nhãn chất lượng cho ảnh trong bộ huấn luyện chưa hợp lý, dẫn đến mô hình dự đoán chưa thể hoạt động tốt. Trên thực tế có rất nhiều bộ dữ liệu đánh giá chất lượng ảnh đã có như được liệt kê ở \textbf{bảng \ref{tab:dataiqa}}.\par

\linespread{3.6}
\par 
\linespread{1.3}
\begin{center}
    \captionsetup{position=above}
    \captionof{table}{Các bộ dữ liệu đánh giá chất lượng ảnh} \label{tab:dataiqa}
\begin{tabular}{|c|c|c|} 
    \hline 
    Dataset & Number of Images & Score type \\ 
    \hline 
    CLIVE & 1169 & DMOS[0, 100] \\
    \hline 
    CISQ & 866 & DMOS[0, 1] \\ 
    \hline 
    TID2013 & 3000 & MOS[0, 9]\\
    \hline
    LIVE & 779 & DMOS[0, 100] \\    
    \hline
\end{tabular}
\end{center}

\par 

Các bộ dữ liệu này được đánh giá dựa trên ý kiến của rất nhiều người nên độ tin cậy của bộ dữ liệu này rất cao, ở phần này khóa luận sử dụng bộ dữ liệu CLIVE để thực hiện huấn luyện cũng như đánh giá các mô hình đánh giá chất lượng ảnh. Bộ dữ liệu CLIVE bao gồm 1169 ảnh được chụp với môi trường và điều kiện gần với thực tế, có rất nhiều đối tượng cũng như phong cảnh được chụp bằng nhiều máy ảnh khác nhau với điều kiện ánh sáng khác nhau. Trong bộ này, các ảnh chứa rất nhiều loại nhiễu, có thể xảy ra trong quá trình lấy ảnh hay lưu trữ ảnh gây nên. Điểm DMOS của ảnh nằm trong [0, 100], điểm càng cao thì ảnh có chất lượng càng cao. \par 

Phần này, khóa luận thực hiện huấn luyện 2 mô hình trên tập CLIVE kết hợp với bộ dữ liệu về chứng minh thư, mô hình DeepBIQA như đã nêu trong \textbf{phần \ref{deepBIQA}}. Với mỗi mô hình, cần có một cách triển khai dữ liệu khác nhau nên \textbf{phần \ref{general_model_data}} sẽ nói về cách triển khai dữ liệu cho từng loại mô hình và \textbf{phần \ref{general_model_train}} sẽ nói về các thí nghiệm huấn luyện, kết quả đạt được trên mỗi mô hình và cách ứng dụng mỗi mô hình vào bài toán đánh giá chất lượng ảnh.


\input{chapter4/chapter4_3_general_model_data.tex}
\input{chapter4/chapter4_3_general_model_howtotrain.tex}